\chapter{R. Lo b'asico: instalaci'on y manejo de datos}
%-----------------------------------------------------------
\section{Dise\~{n}o conceptual}
Las funciones est'an organizadas en librer'ias llamadas paquetes.
R est'a dividido en dos partes:
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item El sistema base.
\item Los paquetes recomendados. Los paquetes se pueden descargar de CRAN, Debian, SourceForge, github, etc.
\end{enumerate}

\section{Instalaci'on}
\begin{itemize}
    \item Instalar R~\cite{Rproject} . Disponible para Linux, MacOS X y Windows:\\
 en \url{http://cran.r-project.org/mirrors.html}.
    \item Puede usarse en consola o instalar un IDE.\\
Sugerencia: RStudio \url{http://www.rstudio.org/}.
\end{itemize}

El conjunto de datos que se usar'a es credit-g.csv~\cite{credit:2010}.

En modo consola:
\begin{verbatim}
$ R
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
\section{C'omo obtener ayuda}
\begin{verbatim}
help.start()        # ayuda general
help(nombrefuncion) # detalles sobre la funcion
?funcion            # igual que el anterior
apropos("solve")    # lista las funciones que contienen "solve"
example(solve)      # muestra un ejemplo del uso de solve
help("*")
vignette()           
vignette("foo")     
data()              # muestra los conjuntos de datos disponibles
help(datasetname)   # detalles del conjunto de datos
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Espacio de trabajo}
Es el entorno de tu sesi'on actual en R e incluye cualquier objeto: vectores, matrices, dataframes, listas, funciones. Al finalizar la sesi'on se puede guardar el actual espacio de trabajo para que autom'aticamente se cargue en la siguiente.

Algunos comandos est'andar para definir el espacio de trabajo son los siguientes:

\begin{verbatim}
getwd() # muestra el directorio actual
ls()    # lista los objetos en el espacio de trabajo
setwd(mydirectory)      # cambia el path a mydirectory
setwd("c:/docs/mydir")  # notar / en vez de \ en Windows
setwd("/usr/rob/mydir") # en Linux
history() # despliega los 25 comandos recientes
history(max.show=Inf) # despliega los comandos previos
q() # quit R. 
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Paquetes}
\begin{verbatim}
.libPaths() # obtiene ubicación de la librería
library()   # muestra los paquetes instalados
search()    # muestra los paquetes cargados
# descarga e instala paquetes del repositorio CRAN
install.packages("nombredelpaquete")  
library(package) # carga el paquete
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Scripts}
\begin{verbatim}
# en Linux
R CMD BATCH [options] my_script.R [outfile] 

# en ms windows (ajustar el path a R.exe)
"C:\Program Files\R\R-2.5.0\bin\R.exe" CMD BATCH
   --vanilla --slave "c:\my projects\my_script.R" 

source("myfile")
sink("record.lis") # direcciona la salida al archivo record.lis
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
\section{IDEs/GUIs}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-\parsep}
\item	RStudio,\\\url{http://www.rstudio.org/}
\item	StatET, \\\url{http://www.walware.de/goto/statet/}
\item	ESS (Emacs Speaks Statistics), \\\url{http://ess.r-project.org/}
\item 	RapidMiner R extension, \\ \url{http://rapid-i.com/}
\item 	Tinn-R,\\ \url{http://www.sciviews.org/Tinn-R/}
\item 	Rattle GUI,\\ \url{http://rattle.togaware.com/}
\item	JGR (Java GUI for R), \\\url{http://cran.r-project.org/web/packages/JGR/index.html}
\end{itemize}

RStudio, StatET y ESS, son IDEs, orientadas m'as a programaci'on. La Figura~\ref{fig:guis} muestra las GUIs preferidas. La consola es la favorita.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=10cm]{theimg/gui2}
\caption[GUIs]{GUIs}
\label{fig:guis}
\end{figure}
%-----------------------------------------------------------
\section{Datos y funciones b'asicas}
%-----------------------------------------------------------
\section{N'umeros}

\begin{verbatim}
var1 <- 54
var1

var2 <- sqrt(var1*8)
var2
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Vectores}

\begin{verbatim}
vector <- c(1,2,3,4,5)
vector[0]
vector[1]

cadena <- "uno"
cadena

lcadena <- c("casa","manzana","uva")
lcadena

vlogico <- c(TRUE,FALSE,TRUE,TRUE,FALSE)
vlogico
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
\section{Dataframes}

\begin{verbatim}
c1 <- c(25,26,27,28)
c2 <- c("Ana", "Lola", "Luis", "Pedro")
c3 <- c(TRUE,TRUE,TRUE,FALSE)
mydata <- data.frame(c1,c2,c3)
names(mydata) <- c("ID","Nombre","Aprobado") # nombres de variables
\end{verbatim}

Otros tipos de datos son: arrays, listas y factores.***Agregar

%-----------------------------------------------------------
\section{Exportar e importar datos}
\begin{verbatim}
    > setwd("path_name")
    > credit <- read.csv(file = "../data/credit-g.csv", sep = ",",
                         na.strings = "NULL")
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Despliegue de objetos}
\begin{verbatim}
ls()  # lista de objetos
names(credit) # variables de credit
str(credit) # estructura de credit
levels(credit$foreign_worker) # niveles(valores de variable)
dim(credit) # dimensiones (ren x cols)
class(credit) # clase del objeto
credit  # objeto
head(credit, n=10)
tail(credit, n=10)
credit$purpose
#purpose
attach(credit)  # coloca la bd en el path
purpose
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Renglones, columnas, m'inimo y m'aximo}

\begin{verbatim}
# Explorando conteo
ren <- nrow(credit)   # raw row count
col <- ncol(credit)

# Min y Max 
agemin <- min(age,na.rm = TRUE) # min sin NULLS en age
agemax <- max(age,na.rm = TRUE)

ammin <- min(credit_amount,na.rm = TRUE) # min sin NULLS en age
ammax <- max(credit_amount,na.rm = TRUE)
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Subconjuntos}

\begin{verbatim}
# Filtrando por edad
mayor30 <- subset(credit, age >= 30)
renmayor30 <- nrow(mayor30)
renmayor30

en20y40 <- subset(credit, age >= 20  & age <= 40)
ren20y40 <- nrow(en20y40)
ren20y40
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
\subsection{Muestra aleatoria}

\begin{verbatim}
set.seed(32) 
dsmall <- credit[sample(nrow(credit), 10), ]
dsmall
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
\subsection{Definiendo rangos}
\begin{verbatim}
# Filtrando por bins 
agebin = cut(age,breaks = c(18,30,40,50,60,70,80))
agebinfile <- data.frame(purpose,credit_amount,personal_status,
              housing,job,age=agebin,class)
agebinfile
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{'Unicos, frecuencia, orden}
\begin{verbatim}
# unicos
unicos <- unique(class)
unicos
nhousing <- length(unique(class))
nhousing
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
# table
mycredit <- table(dsmall$class)
mycredit
mycredit <- table(dsmall$age,dsmall$credit_amount)
mycredit
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
# ordenar
mycredit <- table(dsmall$housing)
mycredit
mylist <- sort(mycredit,decreasing = TRUE)
mylist
\end{verbatim}
%-----------------------------------------------------------
\section{Construyendo archivos de salida}

\begin{verbatim}
oframe = data.frame(purpose,credit_amount,personal_status,
                    housing,job,age=agebin,class)
write.table(oframe, row.names = FALSE, 
            sep = ";",quote = FALSE, file="../data/output01_data.csv")
\end{verbatim}

%-----------------------------------------------------------
